# はじめに

## 背景目的

(memo: 要約に限った話にする必要はない=>文生成タスクにおいても言い換えコーパスは有用)

近年，ネットメディアの普及に伴い SNS やブログ記事など情報が溢れている．
ある事柄について知りたいときに全ての文献を調査することは容易ではない．
そこで，それらの情報を自動でより短い文に要約することができれば効率的に情報を収集することができる．
このような技術は自動要約と呼ばれる．
自然言語処理において自動要約は重要なトピックであり，盛んに研究されいている．
要約には一つの文を短縮する文短縮やある文から重要な語句を選択して短縮文とするような抽出的要約や元の文から新たな短縮文を生成する生成的要約がある．
生成的要約では，ディープラーニングを用いた手法が主流となっているが（！！！参考文献！！！），ディープラーニングを用いた手法では大量の学習データが必要である．
要約の学習データでは一つの文章に対して要約された文章が必要となる．しかし，一般的に学習データの生成には高いコストが必要であり，大量のデータを用いて学習することは難しい．

(ここで，文章の学習データではなく文ペアを作ることを言いたい)

そこで，本研究ではニュース記事を用いてデータセットの自動生成を試みる．
ニュース記事は，一つの事象に対して複数の通信社や新聞社がそれぞれ取材を行い記事を配信することがある．また，一つの通信社の記者が取材し，執筆，編集した記事を他の複数の新聞社に提供し，それぞれの新聞社が編集を加え配信を行うことがある．
後者の場合，同じ記事に対して複数の編集された記事が存在することになる．また，元の記事が同一であるため編集された複数の記事は内容だけでなく文体も似ていると考えられ，文単位で比較した際に短縮文や言い換え文になっているものが含まれると考えられる．
そこで本研究の目的は，ニュース記事をもとに日付等のメタデータを用いて記事の対応づけを行なった上で，記事の各文を比較し文の対応づけを行うことである．

## 本論文の構成

## 言い換えの話

- 言い換えの定義
  - 任意の一文から，文の大意を変えずに部分単語列を置き換えること
- 言い換えの種類
- 言い換えの有用性
  - 文の要約では単語を言い換えることによる要約が存在する
  - 意味的な検索を行うときに言い換えは重要

## 言い換えと文短縮

２文があるとき，言い換えになっているとは双方の文が他方の文の意味を含んでいるとういこと？
要約になっているとは，一方の文が他方の文の意味を含んでいるかつ逆は言えない場合？

\section{定義}
\subsection{文短縮の定義}
任意の一文から，文の大意を捉えた文法的な部分単語列を選択すること

\subsection{言い換えの定義}
任意の一文から，文の意味を変えずに部分単語列を置き換えること
\subsubsection{分類}
\begin{itemize}
\item 語尾が異なるもの
\item 同義語に言い換えたもの
\item 順番が変わったもの
\item 漢数字<==>数字
\item 話し言葉，書き言葉
\end{itemize}
ただし，時制が一致しないものは除外する

## 要約の手法分析

\cite{Jing:1999:DHS:312624.312666}
<http://www.cs.columbia.edu/nlp/papers/1999/jing_mckeown_99.pdf>

> 1. sentence reduction
> 2. sentence combination
> 3. syntactic transformation
> 4. lexical paraphrasing
> 5. generalization/specification
> 6. reordering

# 関連研究

## 局所鋭敏型ハッシング

先行研究として局所鋭敏型ハッシングを利用した学習データ自動生成によるニューラル日本語文短縮があり，ここではニュース記事のデータに対して局所鋭敏型ハッシングを用いて類似度の高い文を抽出し，文短縮データセットを構築している．提案手法では文短縮となっている文のペアは集めることができるが，言い換えとなっているような文のペアは集めることができない．また，ニュース記事より文を抽出しているため得られた文は文法的に正しい文となっているが，記事の対応づけは行なっていないため，内容に関しては考慮されていないと考えられる．

# データ詳細

- データのソース，期間
- 記事数
- 文数
- 語彙数
- トークン数
- コンテンツワードの語彙数
- コンテンツワードのトークン数

# 提案手法

## 記事の対応

### 同日の記事を集める

記事のメタ情報の中でも特に重要なものとして日付がある．
同じ事象に関する記事は必然的に同じ日に投稿されると考えられる．
そこで，同じ日に投稿された記事を一つのグループとしてまとめる．
以降の文対応は全て同じ日の記事に対して行われたものとする．

### 記事に付与されているカテゴリを用いたフィルタリング

記事のメタ情報として記事のカテゴリがある．
\begin{table}[hbtp]
\centering
\caption{記事に付与されているカテゴリの種類}
\label{tb:categories}
\begin{tabular}{cr} \hline
カテゴリ名 & 記事数 \\ \hline \hline
business & 2955147\\
entertainment & 1638195\\
etc & 1072972 \\
it & 2148298 \\
local & 4526835 \\
national & 2016323 \\
obituaries & 89222 \\
politics & 672002 \\
science & 118766 \\
sports & 3832592 \\
triple & 1600701 \\
world & 1117874 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

## コンテンツワード集合の類似度を使用した文対応

記事の絞り込みを行なった上で，文の対応づけを行う．
文の対応づけにはコンテンツワード集合の類似度を使用する．
まず，文を形態素解析を行い文を分かち書きする．
次にコンテンツワードと呼ぶ品詞が名詞，動詞，形容詞，副詞を形態素を残す．これは，文を対応づけを行う上で助詞や助動詞等のファンクショナルワードは重要ではないと考えたためである．(時間があれば実験する)
以上が前処理となる．
文の対応づけは，任意の 2 文に対してコンテンツワード集合の Jaccard 係数を求め，閾値以上であればペアとする．

## 文の埋め込み表現の類似度を使用した文対応

近年自然言語処理の性能を向上させた要因として BERT がある．
BERT は Transformer による双方向エンコーダーであり，あらかじめ複数の大規模なコーパスを用いて学習を行い学習済みモデルを感情分析や文書分類に適用する．
また，BERT は教師なし学習を行うため教師データを必要とせず，学習データが容易に集まるという特徴がある．
文の対応づけにコンテンツワード集合の Jaccard 係数を用いるのではなく，BERT による文の埋め込み(ベクトル)を求め，ベクトルのコサイン類似度を用いる手法を提案する．

### 事前実験

BERT による文のベクトル表現を文要約の評価手法である ROUGE-L のスコアを比較を行う．
要約された文と元の文で BERT による文ベクトルが近い場合，BERT は文の近さを測る手法として用いることができると考えられる．
(逆に文のベクトルが全く異なる場合，BERT は文の意味的な近さを考慮できていないと考えられる)
(Jaccard 係数との比較も行いたい=>ベクトルに変換する際に，単語の平均を取っているならば Jaccard 係数と相関が高いと考えられる)

また，任意の 2 文のベクトルのコサイン類似度をヒストグラムに表したところ 0.8(?)くらいがピークとなった(分散を求める)
信頼区間等を考える

# 結論

## 今後の課題

単語の順番について考慮していないため，Bigram 等についてアプローチを行なって精度を上げる.
固有表現抽出を組み合わせて固有名詞の対応について考える．
単文を単文に短縮しているものもあるが，複数文を単文に短縮しているものがあるため，2 文と 1 文のペアを生成できないか考えてみる.

差分の単語集合の品詞
